---
title: 泊松分布
tags:
  - 泊松分布
  - 二项分布
categories: 数学
mathjax: true
abbrlink: 9e79f075
date: 2023-07-12 16:08:02
---

> **二项分布**
>
> 令随机变量 $X$ 表明在 $n$ 次彼此独立的伯努利实验中成功的次数，其中每次伯努利实验的成功概率均为 $p$，则可称变量 $X$ 服从二项分布。记作 $X\sim B(np)$。
>
> 其中 $X$ 的值为 $k$ 的概率记作 $b(k;n;p)$
>
> $$
> b(k; n; p) = {n \choose k} p^k(1-p)^{n-k}
> $$
>
> $X$ 的期望和方差分别为
>
> $$
> \begin{aligned}
> E(X) &= np\\
> D(X) &= np(1-p)
> \end{aligned}
> $$
>

当 $n$ 非常大时，计算 $b(k;n;p)$ 比较麻烦，可以考虑当 $n\to \infty$ 时，简化表达式 $b(k;n;p)$，

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to \infty} b(k; n; p) &= \lim_{n\to \infty}{n \choose k}p^k(1-p)^{n-k} = \lim_{n\to \infty} \dfrac{n(n-1)(n-2)\cdots (n-k+1)}{k!}p^k(1-p)^{n-k}\\
E(X) &= np\\
\end{aligned}
$$

表达式的极限不存在，需要附加条件。可以考虑构造一个分布 $X\sim B(n, p_n)$，其中的 $p_n$ 随着 $n$ 变化而变化，假定期望 $np_n$ 为定值，设 $\lambda_n = np_n$，且 $\displaystyle\lim_{n\to \infty}\lambda_n = \lambda$，此时

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to \infty} b(k; n; p_n) &= \lim_{n\to \infty}{n \choose k}p_n^k(1-p_n)^{n-k} = \lim_{n\to \infty} \dfrac{n(n-1)(n-2)\cdots (n-k+1)}{k!}p^k(1-p)^{n-k}\\
&= \lim_{n\to \infty} \dfrac{p^k n(n-1)(n-2)\cdots (n-k+1)}{k!}p^k(1-p)^{n-k}\\
&= \lim_{n\to \infty} \dfrac{\lambda_n^k}{k!}(1-\dfrac{1}{n})(1-\dfrac{2}{n})\cdots(1-\dfrac{k-1}{n})(1-\dfrac{\lambda_n}{n})^{n-k}\\
&= \lim_{n\to \infty}\dfrac{\lambda^k}{k!}\times1\times (1-\dfrac{\lambda_n}{n})^{-\frac{n}{\lambda_n}\frac{\lambda_n(k-n)}{n}}\\
&= \dfrac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}\\
\end{aligned}
$$

如果一个离散变量 $X$ 服从这种分布，则称为 **泊松分布**，记作 $X\sim P(\lambda)$，

$$
\begin{aligned}
P\{X = k\} &= \dfrac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}\\
E(X) &= \lambda,(\sum_{k = 0}^{\infty}\dfrac{\lambda_k}{k!}= e^{\lambda})\\
D(X) &= \lambda
\end{aligned}
$$

> 求解泊松分布的方差：
>
> - 首先求 $E(X^2)$：
>
> $$
> \begin{aligned}
> E(X^2) &= \sum_{k = 0}^{\infty} k^2\dfrac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}= \sum_{k = 1}^{\infty} k^2\dfrac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}\\
> &= \lambda e^{-\lambda} \sum_{k = 1}^{\infty} k\dfrac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!} = \lambda e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} (k+1)\dfrac{\lambda^k}{k!}\\
> &= \lambda e^{-\lambda}(\sum_{k = 0}^{\infty} \lambda\dfrac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!} + \sum_{k = 0}^{\infty}\dfrac{\lambda^k}{k!})\\
> &= \lambda e^{-\lambda}(\lambda e^{\lambda} + e^{\lambda})\\
> &= \lambda^2 + \lambda\\
> \end{aligned}
> $$
>
> - 则方差
>
> $$
> D(X) = E(X^2) - E^2(X) = \lambda\\
> $$
>
> 与二项分布的方差相比，少了一个 $1-p$，由于
>
> $$
> \lim_{n\to \infty} p_n = \lim_{n\to \infty} np_n\dfrac{1}{n} = \lambda \cdot 0 = 0
> $$
>
> 则 $1-p_n$ 最终趋向于 $0$，方差只剩下 $\lambda$.

## 参考资料

[排队论基础](https://www.cnblogs.com/Nickel-Angel/p/17096786.html)
